\section{Основные понятия}

Колебания~--- процесс, повторяющийся по времени. Характеризуется периодом $T$, частотой $\nu =
\frac{1}{T}$, угловой частотой $\omega = \frac{2 \pi}{T}$, амплитудой и фазой. Важным частным случаем
являются гармонические колебания, в которых величина зависит от времени как синус или косинус.

\begin{remark_lect}{}{}
    Этот случай является важным, так как совокупность $\sin (n x), \cos (n x)$ образует базис в
    пространстве <<хороших>> периодических функций, следовательно <<любой>> процесс можно представить в
    виде суммы гармонических.  
\end{remark_lect}

Колебательные процессы классифицируются по природе происхождения следующим образом.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Свободные} (собственные)~--- происходят под действием внутренних сил после того, как
        систему вывели из равновесия внешним воздействием. При таких колебаниях в систему один раз
        <<закачивают>> энергию, после чего оставляют в покое.
	\item \textbf{Вынужденные}~--- происходят из-за периодического внешнего воздействия. Здесь на каждое
        колебание требуется затрата энергии.
	\item \textbf{Параметрические}~--- происходят при изменении какого-либо параметра системы внешним
        воздействием.
	\item \textbf{Автоколебания}~--- происходят в системах с запасом потенциальной энергии (например
        механические часы).
\end{itemize}

Рассмотрим простейший пример гармонического колебания~--- движение тела по окружности. Тогда координата
тела зависит от времени как: 
\[
	x = R \cos (\omega t + \varphi)
\] 
где $\varphi$~--- фаза, определяющая положение системы в начальный момент времени.